\TExamen{OMMVeracruz13}{13}{Concurso Estatal}{1999}

\bigskip 
\Problema{A}

La figura representa un cubo donde $AB = 1$.
Sean $P, Q, R, S$ los puntos medios de
$CD, AC, AE, EF$ respectivamente.

\begin{itemize}
	\item Demuestra que las rectas
	$PS$ y $QR$ son paralelas
	\item Demuestra que las rectas
	$PR$ y $QR$ se intersectan en un punto
\end{itemize}

\Problema{B}

\emph{Cargando...}

\Problema{C}

\emph{Cargando...}

\Problema{D}

\emph{Cargando...}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz13}

\bigskip 
\Problema{A}

La figura representa un cubo donde $AB = 1$.
Sean $P, Q, R, S$ los puntos medios de
$CD, AC, AE, EF$ respectivamente.

\begin{itemize}
	\item Demuestra que las rectas
	$PS$ y $QR$ son paralelas
	\item Demuestra que las rectas
	$PR$ y $QS$ se intersectan en un punto
\end{itemize}

\Solucion

Sea $X$ el punto medio de $AB$.
Considerando el prisma triangular formado por
los v\'{e}rtices $A, E, C, X, S, P$,
tenemos que las bases $AEC$ y $XSP$ son paralelas
y, de la misma forma, sus lados correspondientes lo son.
De aqu\'{i} que el segmento $PS$ es paralelo al segmento $CE$.

Por otro lado, considerando el tri\'{a}ngulo $\triangle AEC$,
como $R$ y $Q$ son puntos medios de $AE$ y $AC$ respectivamente,
por el \emph{Primer teorema inverso de Thales}
tenemos que $EC$ es paralelo a $RQ$.
Como $SP||EC$ y $EC||RQ$, se sigue que $SP||RQ$.

Como los segmentos $SP$ y $RQ$ son paralelos,
los v\'{e}rtices $S,P,R,Q$ forman un trapecio.
Se sigue que sus diagonales $PR$ y $QS$ se intersectan en un punto.

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz13}

\bigskip 
\Problema{A}


\emph{(Extendido:)}
La figura representa un cubo donde $AB = 1$.
Sean $P, Q, R, S, T, U$ los puntos medios de
$CD, AC, AE, EF, FH, HD$ respectivamente.

\begin{itemize}
	\item Demuestra que las rectas
	$PS$ y $QR$ son paralelas
	\item Demuestra que las rectas
	$PR$ y $QS$ se intersectan en un punto
	\item Demuestra que
	$PQRSTU$ es un hex\'{a}gono regular.
\end{itemize}

\Solucion

Sea $O$ el centro de la esfera que contiene al cubo $ABCD EFGH$
y pasa por todos sus v\'{e}rtices.

Como $O$ equidista de todos los v\'{e}rtices del cubo
se tiene que los tri\'{a}ngulos formados
por un arista del cubo y
los segmentos que unen los extremos de la misma con el centro,
son is\'{o}sceles y congruentes entre si.
Se sigue que las longitudes de sus alturas desde $O$ son iguales,
es decir, $P,Q,R,S,T,U$ equidistan de $O$,
por lo que estos seis v\'{e}rtices est\'{a}n
sobre la superficie de una esfera
con centro en $O$.

Como $O$ equidista de todos los v\'{e}rtices del cubo
se tiene que los tri\'{a}ngulos formados
por los extremos de una diagonal de una cara del cubo
y $O$,
son is\'{o}sceles y congruentes entre si.
Se sigue que las longitudes de sus alturas desde $O$ son iguales,
es decir, $O$ equidista de las caras del cubo,
por lo que distancia del mismo a una cara del cubo es igual
a la mitad de una arista.

Considerando los prismas formados por
una cara del cubo y
el cruadrilatero paralelo a \'{e}sta que contiene a $O$,
tenemos que $O$ equidista de los v\'{e}rtices de este \'{u}ltimo.
Se sigue que $O$ es la intersecci\'{o}n de las diagonales de
la cara del prisma y, por lo tanto,
es punto medio de $PS$, $QT$, $RU$.

Sea $X$ el punto medio de $AB$.
Considerando el prisma triangular formado por
los seis v\'{e}rtices $A, E, C, X, S, P$,
tenemos que las bases $AEC$ y $XSP$ son paralelas
y, de la misma forma, sus lados correspondientes lo son.
De aqu\'{i} que el segmento $PS$ es paralelo al segmento $CE$.

Por otro lado, considerando el tri\'{a}ngulo $\triangle AEC$,
como $R$ y $Q$ son puntos medios de $AE$ y $AC$ respectivamente,
por el \emph{Primer teorema inverso de Thales}
tenemos que $EC$ es paralelo a $RQ$.
Como $SP||EC$ y $EC||RQ$, se sigue que $SP||RQ$.
Es decir, $P,Q,R,O$ \'{e}stan en un mismo plano,
y al ser $P,Q,R$ los extremos de los diametros
$PS$, $QT$, $RU$ de  la esfera con centro en $O$
se tiene que $P,Q,R,S,T,U$ \'{e}stan en un mismo plano.

Finalmente, como $PQ = QR = RS = ST = TU = UP$
(pues son parejas de puntos que unen los puntos medios
de dos lados consecutivos de una cara del cubo)
y los seis v\'{e}rtices \'{e}stan sobre una misma circunferencia
con centro en $O$,
se tiene que $PQRSTU$ es un hex\'{a}gono regular.

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz13}

\bigskip 
\Problema{B}

\emph{Cargando...}

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz13}

\bigskip
\Problema{C}

\emph{Cargando...}

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz13}

\bigskip
\Problema{D}

\emph{Cargando...}

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}